\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
% Nicer default font (+ math font) than Computer Modern for most use cases
\usepackage{mathpazo}

% Basic figure setup, for now with no caption control since it's done
% automatically by Pandoc (which extracts ![](path) syntax from Markdown).
\usepackage{graphics}
\usepackage{hyperref}
% We will generate all images so they have a width \maxwidth. This means
% that they will get their normal width if they fit onto the page, but
% are scaled down if they would overflow the margins.
\makeatletter
\def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth
\else\Gin@nat@width\fi}
\makeatother
\let\Oldincludegraphics\includegraphics
% Set max figure width to be 80% of text width, for now hardcoded.
\renewcommand{\includegraphics}[1]{\Oldincludegraphics[width=.8\maxwidth]{#1}}
% Ensure that by default, figures have no caption (until we provide a
% proper Figure object with a Caption API and a way to capture that
% in the conversion process - todo).
\usepackage{caption}
\DeclareCaptionLabelFormat{nolabel}{}
\captionsetup{labelformat=nolabel}

\usepackage{adjustbox} % Used to constrain images to a maximum size 
\usepackage{xcolor} % Allow colors to be defined
\usepackage{enumerate} % Needed for markdown enumerations to work
\usepackage{geometry} % Used to adjust the document margins
\usepackage{amsmath} % Equations
\usepackage{amssymb} % Equations
\usepackage{textcomp} % defines textquotesingle
% Hack from http://tex.stackexchange.com/a/47451/13684:
\AtBeginDocument{%
    \def\PYZsq{\textquotesingle}% Upright quotes in Pygmentized code
}
\usepackage{upquote} % Upright quotes for verbatim code
\usepackage{eurosym} % defines \euro
\usepackage[mathletters]{ucs} % Extended unicode (utf-8) support
\usepackage[utf8x]{inputenc} % Allow utf-8 characters in the tex document
\usepackage{fancyvrb} % verbatim replacement that allows latex
\usepackage{grffile} % extends the file name processing of package graphics 
                     % to support a larger range 
% The hyperref package gives us a pdf with properly built
% internal navigation ('pdf bookmarks' for the table of contents,
% internal cross-reference links, web links for URLs, etc.)
\usepackage{hyperref}
\usepackage{longtable} % longtable support required by pandoc >1.10
\usepackage{booktabs}  % table support for pandoc > 1.12.2
\usepackage[inline]{enumitem} % IRkernel/repr support (it uses the enumerate* environment)
\usepackage[normalem]{ulem} % ulem is needed to support strikethroughs (\sout)
                            % normalem makes italics be italics, not underlines
\usepackage{mathrsfs}




% Colors for the hyperref package
\definecolor{urlcolor}{rgb}{0,.145,.698}
\definecolor{linkcolor}{rgb}{.71,0.21,0.01}
\definecolor{citecolor}{rgb}{.12,.54,.11}

% ANSI colors
\definecolor{ansi-black}{HTML}{3E424D}
\definecolor{ansi-black-intense}{HTML}{282C36}
\definecolor{ansi-red}{HTML}{E75C58}
\definecolor{ansi-red-intense}{HTML}{B22B31}
\definecolor{ansi-green}{HTML}{00A250}
\definecolor{ansi-green-intense}{HTML}{007427}
\definecolor{ansi-yellow}{HTML}{DDB62B}
\definecolor{ansi-yellow-intense}{HTML}{B27D12}
\definecolor{ansi-blue}{HTML}{208FFB}
\definecolor{ansi-blue-intense}{HTML}{0065CA}
\definecolor{ansi-magenta}{HTML}{D160C4}
\definecolor{ansi-magenta-intense}{HTML}{A03196}
\definecolor{ansi-cyan}{HTML}{60C6C8}
\definecolor{ansi-cyan-intense}{HTML}{258F8F}
\definecolor{ansi-white}{HTML}{C5C1B4}
\definecolor{ansi-white-intense}{HTML}{A1A6B2}
\definecolor{ansi-default-inverse-fg}{HTML}{FFFFFF}
\definecolor{ansi-default-inverse-bg}{HTML}{000000}

% commands and environments needed by pandoc snippets
% extracted from the output of `pandoc -s`
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{commandchars=\\\{\}}
% Add ',fontsize=\small' for more characters per line
\newenvironment{Shaded}{}{}
\newcommand{\KeywordTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{\textbf{{#1}}}}
\newcommand{\DataTypeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.13,0.00}{{#1}}}
\newcommand{\DecValTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{{#1}}}
\newcommand{\BaseNTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{{#1}}}
\newcommand{\FloatTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{{#1}}}
\newcommand{\CharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{{#1}}}
\newcommand{\StringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{{#1}}}
\newcommand{\CommentTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textit{{#1}}}}
\newcommand{\OtherTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{{#1}}}
\newcommand{\AlertTok}[1]{\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{\textbf{{#1}}}}
\newcommand{\FunctionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.02,0.16,0.49}{{#1}}}
\newcommand{\RegionMarkerTok}[1]{{#1}}
\newcommand{\ErrorTok}[1]{\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{\textbf{{#1}}}}
\newcommand{\NormalTok}[1]{{#1}}

% Additional commands for more recent versions of Pandoc
\newcommand{\ConstantTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.53,0.00,0.00}{{#1}}}
\newcommand{\SpecialCharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{{#1}}}
\newcommand{\VerbatimStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{{#1}}}
\newcommand{\SpecialStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.73,0.40,0.53}{{#1}}}
\newcommand{\ImportTok}[1]{{#1}}
\newcommand{\DocumentationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{\textit{{#1}}}}
\newcommand{\AnnotationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{{#1}}}}}
\newcommand{\CommentVarTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{{#1}}}}}
\newcommand{\VariableTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{{#1}}}
\newcommand{\ControlFlowTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{\textbf{{#1}}}}
\newcommand{\OperatorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{{#1}}}
\newcommand{\BuiltInTok}[1]{{#1}}
\newcommand{\ExtensionTok}[1]{{#1}}
\newcommand{\PreprocessorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.74,0.48,0.00}{{#1}}}
\newcommand{\AttributeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.49,0.56,0.16}{{#1}}}
\newcommand{\InformationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{{#1}}}}}
\newcommand{\WarningTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{{#1}}}}}


% Define a nice break command that doesn't care if a line doesn't already
% exist.
\def\br{\hspace*{\fill} \\* }
% Math Jax compatibility definitions
\def\gt{>}
\def\lt{<}
\let\Oldtex\TeX
\let\Oldlatex\LaTeX
\renewcommand{\TeX}{\textrm{\Oldtex}}
\renewcommand{\LaTeX}{\textrm{\Oldlatex}}
% Document parameters
% Document title







% Pygments definitions

\makeatletter
\def\PY@reset{\let\PY@it=\relax \let\PY@bf=\relax%
\let\PY@ul=\relax \let\PY@tc=\relax%
\let\PY@bc=\relax \let\PY@ff=\relax}
\def\PY@tok#1{\csname PY@tok@#1\endcsname}
\def\PY@toks#1+{\ifx\relax#1\empty\else%
\PY@tok{#1}\expandafter\PY@toks\fi}
\def\PY@do#1{\PY@bc{\PY@tc{\PY@ul{%
\PY@it{\PY@bf{\PY@ff{#1}}}}}}}
\def\PY#1#2{\PY@reset\PY@toks#1+\relax+\PY@do{#2}}

\expandafter\def\csname PY@tok@w\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.73,0.73}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@c\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.25,0.50,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@cp\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.74,0.48,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@k\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@kp\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@kt\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.69,0.00,0.25}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@o\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@ow\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.67,0.13,1.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nb\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nf\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,1.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nc\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,1.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nn\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,1.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@ne\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.82,0.25,0.23}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nv\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@no\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.53,0.00,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nl\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.63,0.63,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@ni\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.60,0.60,0.60}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@na\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.49,0.56,0.16}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nt\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nd\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.67,0.13,1.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@s\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sd\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@si\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.40,0.53}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@se\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.40,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sr\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.40,0.53}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@ss\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sx\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@m\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gh\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gu\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.50,0.00,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gd\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.63,0.00,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gi\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.63,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gr\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@ge\endcsname{\let\PY@it=\textit}
\expandafter\def\csname PY@tok@gs\endcsname{\let\PY@bf=\textbf}
\expandafter\def\csname PY@tok@gp\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@go\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.53,0.53,0.53}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gt\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.27,0.87}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@err\endcsname{\def\PY@bc##1{\setlength{\fboxsep}{0pt}\fcolorbox[rgb]{1.00,0.00,0.00}{1,1,1}{\strut ##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@kc\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@kd\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@kn\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@kr\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@bp\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@fm\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,1.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@vc\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@vg\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@vi\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@vm\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sa\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sb\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sc\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@dl\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@s2\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sh\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@s1\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@mb\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@mf\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@mh\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@mi\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@il\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@mo\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@ch\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.25,0.50,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@cm\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.25,0.50,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@cpf\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.25,0.50,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@c1\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.25,0.50,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@cs\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.25,0.50,0.50}{##1}}}

\def\PYZbs{\char`\\}
\def\PYZus{\char`\_}
\def\PYZob{\char`\{}
\def\PYZcb{\char`\}}
\def\PYZca{\char`\^}
\def\PYZam{\char`\&}
\def\PYZlt{\char`\<}
\def\PYZgt{\char`\>}
\def\PYZsh{\char`\#}
\def\PYZpc{\char`\%}
\def\PYZdl{\char`\$}
\def\PYZhy{\char`\-}
\def\PYZsq{\char`\'}
\def\PYZdq{\char`\"}
\def\PYZti{\char`\~}
% for compatibility with earlier versions
\def\PYZat{@}
\def\PYZlb{[}
\def\PYZrb{]}
\makeatother


% Exact colors from NB
\definecolor{incolor}{rgb}{0.0, 0.0, 0.5}
\definecolor{outcolor}{rgb}{0.545, 0.0, 0.0}




% Prevent overflowing lines due to hard-to-break entities
\sloppy 
% Setup hyperref package
\hypersetup{
  breaklinks=true,  % so long urls are correctly broken across lines
  colorlinks=true,
  urlcolor=urlcolor,
  linkcolor=linkcolor,
  citecolor=citecolor,
  }
% Slightly bigger margins than the latex defaults

\geometry{verbose,tmargin=1in,bmargin=1in,lmargin=1in,rmargin=1in}

\title{Complexité algorithimque}
\author{Chane-Lax Benjamin, El Allam Sofian, Cavallera Pierre-Paul}
\date{\today}

\renewcommand*\contentsname{Sommaire}

\begin{document}   
\pagestyle{empty}
\maketitle
\begin{center}
  Le code source du document est disponibles au lien suivant : 
  \href{https://gitlab.com/PepeCava/projet-de-mm.git}{https://gitlab.com/PepeCava/projet-de-mm.git}
\end{center}
\newpage

\tableofcontents{}
\newpage
\pagestyle{plain}
\setcounter{page}{1}
\section{Introduction}
Lorsque les scientifiques voulaient décrire l’efficacité d’un algorithme, ils se sont rendu compte qu’il était nécessaire de comparer les algorithmes entre eux. Puisque les machines utilisées étaient primitives, pour évaluer la complexité de leurs algorithmes, 
ils devaient négliger les facteurs matériels (processeur utilisé, temps d’accès à la mémoire vive, langage de programmation et compilateur utilisé). 
\newline
L’analyse de la complexité consiste en l’étude formelle de la quantité de ressources nécessaire à l’exécution de cet algorithme.
 On distinguera alors deux types de complexités, la complexité spatiale et la complexité temporelle. L’un qui définit 
 l’efficacité du programme à prendre de l’espace mémoire, l’autre le temps d’un programme à terminer son algorithme. 
 \newline
Ce document vise à rendre compte des recherches effectuées durant le cours de Modélisation Mathématique sur la Complexité algorithmique 
entre septembre et décembre 2019. Le sujet a été choisi dans un large panel pour son application directe aux cours vus durant les deux années d’IUT.

\section{Pourquoi étudier la complexité d'un algorithme ?}

Il est primordial quand on étudie un sujet de comprendre son utilité. 
Une illustration a donc été réalisée pour montrer sur un cas simple l'intéret du calcul de complexité spatiale. 
\newline
\underline{Algorithme}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
  {\color{incolor}In [{\color{incolor}1}]:} \PY{n+nb}{str} \PY{o}{=} \PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Bonjour}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}
          \PY{k}{for} \PY{n}{i} \PY{o+ow}{in} \PY{n+nb}{range}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{100}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
              \PY{k}{try}\PY{p}{:}
                  \PY{n+nb}{str} \PY{o}{=} \PY{n+nb}{str} \PY{o}{*} \PY{n}{i}
              \PY{k}{except} \PY{n+ne}{MemoryError}\PY{p}{:}
                  \PY{n+nb}{print}\PY{p}{(}\PY{n}{i}\PY{p}{)}        
  \end{Verbatim}

  Le programme s'arrète pour i = 13. C'esy-à-dire que pour i = 13, la valeur en octet de la variable str est plus importante
  que la RAM de la machine utilisée. 

\subsection*{Explications}
\underline{Données}
\newline
Un char est codé sur un octet. Donc la chaîne "bonjour" est codée sur 7 octets. 
\newline
La machine sur laquelle l'algorithme a été lancé possède 16 Go de mémoire vive. 
\newline
\underline{Démonstration}
\newline
A chaque itération de i, str prend i fois la valeur précédente, c'est-à-dire, la valeur i-1.
\newline
On peut donc poser : 
str(0) = 7 et str(i)=i*str(i-1)
\newpage
On peut donc calculer aisément la valeur en octet de la variable : 
\newline

\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}9}]:} \PY{n+nb}{str} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{7}
    \PY{k}{for} \PY{n}{i} \PY{o+ow}{in} \PY{n+nb}{range}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{14}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
        \PY{n+nb}{str} \PY{o}{=} \PY{n}{i} \PY{o}{*} \PY{n+nb}{str}
        \PY{n+nb}{print}\PY{p}{(}\PY{n+nb}{str}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}

\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
7
14
42
168
840
5040
35280
282240
2540160
25401600
279417600
3353011200
43589145600
\end{Verbatim}

On peut ainsi voir que pour i = 13, on a un résultat de l'ordre de 44 Go, soit près de 4 fois plus que la mémoire disponible.
\newline
\subsection*{Comment aurait-on pu le prévoir ?}
En analysant l'algorithme, on peut remarquer que : 
\newline
Pour i = 1 :
\newline
str(1) = bonjour (bonjour une fois)
\newline
Pour i = 2 :
\newline
str(2) = bonjour, bonjour (bonjour 3 fois soit 2!)
\newline
Pour i = 3 :
\newline
str(3) = bonjour*6 (bonjour 6 fois soit 3!)
\newline
Et donc pour i = n :
\newline
str(n) = bonjour*n!
\newpage
\underline{Illustration du résultat : }
\newline
On utilise un code simple pour mettre en évidence les résultats obtenus précédemment :
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
  {\color{incolor}In [{\color{incolor}10}]:} \PY{k}{def} \PY{n+nf}{fact}\PY{p}{(}\PY{n}{n}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
               \PY{l+s+sd}{\PYZdq{}\PYZdq{}\PYZdq{}fact(n): calcule la factorielle de n (entier \PYZgt{}= 0)\PYZdq{}\PYZdq{}\PYZdq{}}
               \PY{k}{if} \PY{n}{n}\PY{o}{\PYZlt{}}\PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{:}
                   \PY{k}{return} \PY{l+m+mi}{1}
               \PY{k}{else}\PY{p}{:}
                   \PY{k}{return} \PY{n}{n}\PY{o}{*}\PY{n}{fact}\PY{p}{(}\PY{n}{n}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{)}
               
           \PY{n}{val} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{7}\PY{o}{*}\PY{n}{fact}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{13}\PY{p}{)}
           \PY{n+nb}{print}\PY{p}{(}\PY{n}{val}\PY{p}{)}
  \end{Verbatim}
  
      \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
  43589145600
  
      \end{Verbatim}
On obtient bien le résultat du premier calcul, de plus, on peut en déduire que l'algorithme est de classe de complexité factorielle.
Ce résultat met en évidence un des aspects majeurs de la complexité : un résultat est prévisible 
\section{Vérifier qu’un programme se termine et donne le bon résultat}

\underline{Pourquoi le vérifier ?}
\newline

Nous devons vérifier que notre programme se termine car sur des algorithmes qui prennent du temps (plusieurs jours ou mois) comme par exemple à compléter. Ce serait donc du temps de perdu.
Pour se faire, nous allons vous présenter la démonstration de la terminaison ainsi que de la pertinence/ ou conformité d’un algorithme. 
Puis, nous allons l’appliquer sur un algorithme connu de tous : le calcul du PGCD de deux nombres.
\newline \newline
\underline{Spécification :}
\newline \newline
\quad On va tout d’abord formuler la \textbf{précondition} et la \textbf{postcondition} du programme à tester. 
La précondition d’un programme est la formulation de l’état des variables que composent l’algorithme.
La postcondition d’un programme est la formulation de l’état des variables que composent l’algorithme.
Ces formulations sont données en langage logique mathématique.
\newline
Dans notre programme :
\begin{itemize}
  \item Pour la précondition :
  x est supérieur à y, x et y sont des entiers positifs et on affecte respectivement ces valeurs à 2 variables du programme : x0 et y0 (ceux sont les valeurs initiales de x et y).
  PRÉCONDITION = {  x ≥ 0 ∧ x0 = x ∧ y ≥ 0 ∧ y0 = y ∧ x > y  }
  \item Pour la postcondition :
  Pour vérifier que notre programme soit bon, nous allons devons comparer le pgcd de nos 2 valeurs initiaux aux résultats. Ces valeurs doivent être égaux.
  POSTCONDITION = { x = pgcd (x0, y0) }
\end{itemize}
\underline{Preuve partielle :}
\newline \newline
\quad Si la spécification est vérifiée, nous allons donc prouver que notre programme se termine et donne le bon résultat. Les principaux risques de la non-terminaison d’un programme sont les boucles. 
Les boucles ont chacune une \textbf{condition} de sortie. Pour savoir si nous pouvons sortir d’une boucle, nous devons l’attacher à un \textbf{invariant} (pour chaque boucle du programme !).
Un invariant est une affirmation, c’est-à-dire, est vraie à chaque itération de boucle. Il contient tout au plus, les variables que composent la boucle qui l’est associé.
Pour finir, il faut que la précondition implique l’invariant (pour être sûr qu’on ait choisis un bon invariant et l’invariant est initialement vrai) et que 
l’invariant et la négation de l’invariant la boucle implique la précondition (à la sortie de la boucle, on a le résultat désiré).
\newline
Dans notre programme : 
\begin{itemize}
  \item  Nous voulons sortir de notre boucle lorsque notre diviseur est inférieur ou égale à 0.
  CONDITION = y > 0
  \item  À chaque itération nous voulons que nos variables soit supérieur à 0 et que le pgcd des variables initiales soit égale aux pgcd des variables de la boucle.
  INVARIANT = { x ≥ 0 ∧ y ≥ 0 ∧ pgcd (x0, y0) = pgcd (x, y) }
  \item On doit maintenant vérifier que Pré => I et I ∧ ¬C => Post.
  \begin{center}
  \begin{tabular}{| c | c |}
    \hline
    \textbf{Pré => I} & Triviale \\
    \hline
    \textbf{I ∧ ¬C => Post} & Avec I et C, on a y = 0 donc pgcd(x, 0) = x \\
    \hline    
  \end{tabular}
\end{center}
\end{itemize}
\underline{Preuve totale :}
\newline \newline
Contrairement à la preuve partielle, il faut prouver que l’algorithme se termine TOUJOURS. On utilisera donc une \textbf{preuve de terminaison}. 
La preuve de terminaison consiste à associer les variables de condition des boucles à une fonction => f : { valeurs }.
Dans notre programme :
La conséquence de cette définition, est qu’on est sûr que la partant de tout entier positif, après un nombre fini d’itérations, on doit sortir de la boucle. 
La fonction de terminaison est donc « y ».
On sait que y est positif à chaque itération (tant que l’invariant est vérifié) et que y décroît strictement à chaque itération.
Par conséquent, l’algorithme pgcd est totalement correct !
\newline
\newline

\underline{Algorithme utilisé }
\begin{center}
  \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
    {\color{incolor}In [{\color{incolor}3}]:} \PY{k}{def} \PY{n+nf}{pgcd}\PY{p}{(}\PY{n}{x}\PY{p}{,} \PY{n}{y}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
                \PY{n}{x0}\PY{p}{,} \PY{n}{y0} \PY{o}{=} \PY{n}{x}\PY{p}{,} \PY{n}{y}
                \PY{k}{while} \PY{n}{y} \PY{o}{\PYZgt{}} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{:}
                    \PY{n}{temp} \PY{o}{=} \PY{n}{y}
                    \PY{n}{y} \PY{o}{=} \PY{n}{x} \PY{o}{\PYZpc{}} \PY{n}{y}
                    \PY{n}{x} \PY{o}{=} \PY{n}{temp}
                \PY{k}{return} \PY{n}{x}
    \end{Verbatim}
    
        \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
    {\color{incolor}In [{\color{incolor}4}]:} \PY{n}{pgcd}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{56}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{42}\PY{p}{)}
    \end{Verbatim}
    
    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
    {\color{outcolor}Out[{\color{outcolor}4}]:} 14
    \end{Verbatim}
                
        \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
    {\color{incolor}In [{\color{incolor} }]:} 
    \end{Verbatim}
\end{center}


\section{Classes de complexité}
Nous travaillerons exclusivement en complexité temporelle à partir de maintenant. 
Il est donc primordial de définir ce qu'est une opération élémentaire.

Une opération élémentaire est une pération réalisable en une action par un processeur. Par abus de langage, nous les appellerons opérations par la suite. 
\newline
\newline
Dans un premier temps, nous allons rendre compte des classes de complexité principale. Puis nous les illustrerons à l'aide d'algorithmes simples. 
\subsection{Présentation des classes de complexité}
\subsubsection*{La notation O(f(n))}
\underline{Définition}

A(n) ∈ O(f(n)) ⇔ ∃a ,∃N tq ∀ n ≥ N , ∣ A(n) / f(n) ∣ ≤ a

\underline{Explications}

Ce que veut dire cette définition, c'est que pour qu'une fonction appartienne à
la classe de complexité d'une fonction, la valeur absolue de leur rapport doit toujours être majorable
après une certaine valeur de n. 
\subsubsection*{Illustration des classes de complexité}
Ci-dessous, un tableau recense les classes de complexité les plus souvent rencontrées en algorithmie. 
Les algorithmes d’exemple seront illustrés plus tard. 

\begin{center}
\begin{tabular}{|c | c | c |}
  \hline
  \textbf{Temps} & \textbf{Type de complexité} & \textbf{Exemple} \\
  \hline
  O(1) & Complexité constante & Affichage d'une chaine de caractère \\
  \hline
  O(log(n)) & Complexité logarithmique & Parcours d'un arbre logique \\
  \hline
  O(n) & Complexité linéaire & Parcours d'un tableau simple \\
  \hline
  O(n²) & Complexité quadratique & Algorithme de Tri simple \\
  \hline
  O(n!) & Complexité factorielle & Algorithme d'introduction\\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}
Les complexités logarithmique et quadratique seront détaillées dans la partie suivante.
\newline
\newline
\underline{Complexité constante : }

Prenons l'algorithme suivant : 


On peut ainsi voir qu'il y a une opération d'affectation en mémoire et une opération d'affichage sur la sortie standard. 
Peu importe la valeur de "value", cet algorithme effectuera toujours le même nombre d'opérations, et prendra donc autant de temps. 
\newline
\newline
\underline{Complexité linéaire : }

Prenons l'algorithme suivant : 

On peut voir que le fonctionnement est similaire au cas précédent, on effectue un lecture de mémoire puis un affichage sur la sortie standard. 
Cependant, cette action est répétée autant de fois que tab, le tableau à afficher, a de valeurs.
On aura ainsi un nombre fixe d'opérations répétée n fois. 

On peut donc écrire : 

Soit n, un entier, tel que n = len(tab) et a, un entier, le nombre d'opérations d'une itération. 

NbTotalD'opérations = n*a

On a donc bien un comportement linéaire. 
\newline
\newline
\underline{Complexité factorielle : }

Une preuve détaillée a été effectuée dans la deuxième partie de ce document. 

\subsection{Comparaison des complexités n² et n.ln(n) }
Dans cette partie, nous étudierons deux algorithmes en terme de complexité temporelle ainsi que 
leurs performances respectives en fonction du nombre d'itérations qu'on leur fait faire. 
\subsubsection*{Présentations des algorithmes}
Nous allons commencer par présenter les deux algorithmes. Il est bon de savoir qu'ils ont été développés en Java dans le cadre 
du TP1 d'Algorithmie Avancée à l'IUT de Blagnac et réalisent la même fonction, celle de déterminer 
la longueur de chaine la plus fréqunte dans une liste. Dans ces deux cas, nous chercherons à montrer
la classe de complexité dans le cas maximum d'opérations effectuées. 
\newline
\underline{Algorithme 1}
\begin{center}
  \adjustimage{max size={0.7\linewidth}{0.9\paperheight}}{img/mf1.png}
  \end{center}
Cette algorithme va parcourir tous les éléments de la liste et les affecter dans un dictionnaire(longueur, occurence) sous forme d'arbre. 
Il compare ensuite l'occurence de la longueur à la longueur maximale précédente.
\newpage
\underline{Algorthme 2}
\begin{center}
  \adjustimage{max size={0.7\linewidth}{0.9\paperheight}}{img/mf2.png}
\end{center}
Cet algorithme va dans un premier temps remplir une liste avec les longueurs des différentes chaine de la liste en paramêtre. 
Il va ensuite comparer toutes les valeurs de longueur entre elles et remplir une seconde liste avec le nombre d'occurence pour chaque longueur. 
Il finira par obtenir le maximum de cette liste.
\subsubsection*{Preuve}
\underline{Algorithme 1 }
D'après les explications précédentes, on admettra que la boucle for correspond à un facteur n sur le nombre 
d'opérations réalisées pendant une itération.
Montrons que l'arbre réalise au plus ln(n) opération. 
Quand on parcourt l'arbre, on écarte la moitié des éléments à chaque étape conrairement à une liste où on doit tous les parcourir. 
Ce comportement est instinctivement associé à un comportement logarithmique.
On opte pour une preuve graphique, on compare le comportement de 1 à 1 000 000 000 de la fonction ln et l'arbre : 
\newpage
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}7}]:} \PY{k+kn}{import} \PY{n+nn}{numpy} \PY{k}{as} \PY{n+nn}{np}
    \PY{k+kn}{import} \PY{n+nn}{matplotlib}\PY{n+nn}{.}\PY{n+nn}{pyplot} \PY{k}{as} \PY{n+nn}{plt}
    \PY{k}{def} \PY{n+nf}{treemap}\PY{p}{(}\PY{n}{n}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
        \PY{n+nb}{sum} \PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{0}
        \PY{k}{while} \PY{n}{n}\PY{o}{\PYZgt{}}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{:}
            \PY{n+nb}{sum} \PY{o}{=} \PY{n+nb}{sum} \PY{o}{+}\PY{l+m+mi}{1}
            \PY{n}{n} \PY{o}{=} \PY{p}{(}\PY{n}{n}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{)}\PY{o}{/}\PY{l+m+mi}{2}
        \PY{k}{return} \PY{n+nb}{sum}
    \PY{n}{ldixpow} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{p}{]}
    \PY{n}{lLn} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{p}{]}
    \PY{n}{lTreemap} \PY{o}{=}\PY{p}{[}\PY{p}{]}
    
    \PY{k}{for} \PY{n}{i} \PY{o+ow}{in} \PY{n+nb}{range}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{10}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
        \PY{n}{ldixpow}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{10}\PY{o}{*}\PY{o}{*}\PY{p}{(}\PY{n}{i}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
        \PY{n}{lLn}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{log}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{10}\PY{o}{*}\PY{o}{*}\PY{p}{(}\PY{n}{i}\PY{p}{)}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
        \PY{n}{lTreemap}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{n}{treemap}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{10}\PY{o}{*}\PY{o}{*}\PY{p}{(}\PY{n}{i}\PY{p}{)}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
    
    
    \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{plot}\PY{p}{(}\PY{n}{ldixpow}\PY{p}{,}\PY{n}{lLn}\PY{p}{)}
    \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{plot}\PY{p}{(}\PY{n}{ldixpow}\PY{p}{,} \PY{n}{lTreemap} \PY{p}{)}
    \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{xlabel}\PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{N}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
    \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{ylabel}\PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{Coût du calcul}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
    \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{show}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}

\begin{center}
\adjustimage{max size={0.5\linewidth}{0.9\paperheight}}{img/output_10_0.png}
\end{center}
On voit ainsi que pour n = 1e9 : | treemap(n) / ln(n) | < 2
On a donc la preuve, d'après la définition donnée précédemment que la lecture d'un arbre suit un comportement logarithmique.
\newline
Durant la lecture de cet arbre, l'algorithme effectue un certain nombre d'opérations, il est constant. On le nommera m par la suite. 
On a donc NbTotalD'opérations = n*(ln(n)+m)+cste. 

Or, 
$lim_{n \to \infty}$ n*ln(n) >> $lim_{n \to \infty}$ ln(n)*cste

Donc NbTotalD'opération est approchable par ln(n) passé une certaine valeur. 

\underline{Algorithme 2 :}
Cet algorithme est beaucoup plus simple à étudier que le précédent. 
En effet, il s'agit juste d'un enchainement de boucle for.
Si la première et la dernière boucle vont être de complexité linéaire comme expliqué précédemment et donc générer un nombre d'opérations
de la forme de a*n,
la seconde est consrtituée de deux boucles imbriquées. 
\newline
On peut déjà remarquer un nombre d'opérations constant qu'est la comparaison et l'incrémentation de la variable nbOcc. 
On nomera ce nombre "k". 

Ce nombre sera réalisé n fois par la boucle for de variable j. On a donc déjà k*n opérations réalisées. 

La boucle for de variable i va elle réaliser n fois ce nombre d'opérations plus l'affectation à 0 de nbOcc. 
On a donc n*(n*k +1) opérations, soit n²*k +n opérations. 

On peut donc en déduire que cet algorithme va générer n²*k + n(a+b+1) + cste opérations. 

Comparons maintenant une fonction n² à une fonction n² +n : 
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
  {\color{incolor}In [{\color{incolor}3}]:} \PY{k+kn}{import} \PY{n+nn}{matplotlib}\PY{n+nn}{.}\PY{n+nn}{pyplot} \PY{k}{as} \PY{n+nn}{plt}
          
          
          \PY{k}{def} \PY{n+nf}{squaren}\PY{p}{(}\PY{n}{i}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
              \PY{k}{return} \PY{n}{i}\PY{o}{*}\PY{n}{i}
          
          
          \PY{k}{def} \PY{n+nf}{alg2}\PY{p}{(}\PY{n}{i}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
              \PY{k}{return} \PY{n}{i}\PY{o}{*}\PY{n}{i} \PY{o}{+}\PY{n}{i}
          
          \PY{n}{ldixpow} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{p}{]}
          \PY{n}{l1} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{p}{]}
          \PY{n}{l2} \PY{o}{=}\PY{p}{[}\PY{p}{]}
          
          \PY{k}{for} \PY{n}{i} \PY{o+ow}{in} \PY{n+nb}{range}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{1000000}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1000}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
              \PY{n}{ldixpow}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{n}{i}\PY{p}{)}
              \PY{n}{l1}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{n}{squaren}\PY{p}{(}\PY{n}{i}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
              \PY{n}{l2}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{n}{alg2}\PY{p}{(}\PY{n}{i}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
          
          
          \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{plot}\PY{p}{(}\PY{n}{ldixpow}\PY{p}{,}\PY{n}{l1}\PY{p}{)}
          \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{plot}\PY{p}{(}\PY{n}{ldixpow}\PY{p}{,} \PY{n}{l2} \PY{p}{)}
          \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{xlabel}\PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{N}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
          \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{ylabel}\PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{Coût du calcul}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
          \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{show}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
  \end{Verbatim}
  
      \begin{center}
      \adjustimage{max size={0.5\linewidth}{0.9\paperheight}}{img/output_0_0.png}
      \end{center}

  On noter un comportement quasi-semblable entre les deux fonctions. On peut donc affirmer 
  que le second algorithme est de complexité quadratique. 

  \subsubsection*{Résultats}
  \underline{Résultats à l'exécution : }

  On utilise un BenchMark permettant de faire fonctionner les deux algorithmes pour une liste de taille donnée et de 
  retourner le temps d'exécution. On obtient les résultats suivant :
  \begin{center}
    \adjustimage{max size={0.5\linewidth}{0.9\paperheight}}{img/resJava.png}
    \end{center}

    On obtient donc des résultats très éloignés pour à partir de 100 000 éléments dans la liste. 
    \newline
    \newline
    \underline{Résultats graphiques}
    \newline
    \newline
    Nous allons comparer comparer graphiquement les fonctions n² +n et nln(n). 
    
    On obtient le résultat suivant : 

   
    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
      {\color{incolor}In [{\color{incolor}8}]:} \PY{k+kn}{import} \PY{n+nn}{matplotlib}\PY{n+nn}{.}\PY{n+nn}{pyplot} \PY{k}{as} \PY{n+nn}{plt}
              \PY{k+kn}{import} \PY{n+nn}{numpy} \PY{k}{as} \PY{n+nn}{np}
              
              \PY{k}{def} \PY{n+nf}{alg2}\PY{p}{(}\PY{n}{i}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
                  \PY{k}{return} \PY{n}{i}\PY{o}{*}\PY{n}{i} \PY{o}{+}\PY{n}{i}
              
              \PY{n}{ldixpow} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{p}{]}
              \PY{n}{l1} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{p}{]}
              \PY{n}{l2} \PY{o}{=}\PY{p}{[}\PY{p}{]}
              
              \PY{k}{for} \PY{n}{i} \PY{o+ow}{in} \PY{n+nb}{range}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{10000}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1000}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
                  \PY{n}{ldixpow}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{n}{i}\PY{p}{)}
                  \PY{n}{l1}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{n}{i}\PY{o}{*}\PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{log}\PY{p}{(}\PY{n}{i}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
                  \PY{n}{l2}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{n}{alg2}\PY{p}{(}\PY{n}{i}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
              
              
              \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{plot}\PY{p}{(}\PY{n}{ldixpow}\PY{p}{,}\PY{n}{l1}\PY{p}{)}
              \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{plot}\PY{p}{(}\PY{n}{ldixpow}\PY{p}{,} \PY{n}{l2} \PY{p}{)}
              \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{xlabel}\PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{N}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
              \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{ylabel}\PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{Coût du calcul}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
              \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{show}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
      \end{Verbatim}
      
          \begin{center}
          \adjustimage{max size={0.5\linewidth}{0.9\paperheight}}{img/output_0_1.png}
          \end{center}

          On peut noter une différence très conséquente entre les deux fonctions. 
          Ces changements se ressentent forcément lors de l'exécution passé un certain nombre d'itération, un nombre que le 
          processeur ne peut plus compenser. 

  \section{Ouverture : Comparaison des performances entre Java et Python}
  Dans l'ensemble de la présentation nous ne nous sommes pas attardés sur l'utilisation d'un langage plutôt que d'un autre. 
  Cependant, chaque langage vend des caractéristiques bien précises pour inciter son utilisation. Cependant, il est doublement intéressant de s'y attarder. 
  Dans un premier temps, avec des algorithme de complexité connue, il est facile de comparer les performances de deux langages. Deuxièmement, 
  dans le cas de programme lourd, il est intéressant de chercher à trouver le langage le plus adapté. 
  \subsection{Présentation des deux langages}
  Pour arriver à nos fins, nous avons comparé les performances en termes de temps de deux 
  langages différents avec le même algorithme (d’abord écrit en pseudo code).

  Nous avons donc comparer Java et Python : 
  \begin{itemize}
    \item Java est un langage compilé. C’est-à-dire que son code est transformé en bytecode par le compilateur puis interprété par 
    la machine  Java fonctionne avec une allocation de la mémoire statique c’est-à-dire qu’une fois qu’une unité de mémoire est 
    associé à une variable par exemple il n’est plus possible d’associer cette mémoire à une autre variable avant la fin du programme. 
    \item Python est un langage interprété ce qui signifie que le code est convertit en langage machine au cours de 
    son exécution, avec une allocation de mémoire dynamique, ce qui signifie que la mémoire n’est pas fixe 
    pour chaque variable et que l’on peut changer le type d’une variable au cours d’un programme.
  \end{itemize}

  Pour comparer la performance en terme de temps de ces deux langages nous allons exécuter deux programmes de complexité O(n) et O(n²).

  Le programme de complexité O(n) aura une boucle for qui exécutera une addition un certain nombre de fois et celui de complexité O(n²) aura deux boucle for imbriquées.

  Nous placeront dans les programmes exécuté un indicateur temporelle qui soustraira l’heure du système à la fin de l’exécution et au début de l’exécution.

  \underline{Complexité linéaire}

  On a utilsé l'algorithme suivant : 
  \begin{center}
    \adjustimage{max size={0.5\linewidth}{0.9\paperheight}}{img/pythlin.png}
    \end{center}

    On obtient les résultats suivant : 

    \begin{center}
      \begin{tabular}{| c | c | c |}
        \hline
        \textbf{Nombres d'itérations} & \textbf{Java} & \textbf{Python} \\
        \hline
        10 & 0.000 4 & 0.000 001 2 \\
        \hline
        1000 & 0.000 12 2 & 0.000 02 \\
        \hline 
        10 000 & 0.02 & 0.075 \\
        \hline
        100 000 & 0.39 & 0.558 \\
        \hline
        1 000 000 & 0.8 & 1.23 \\
        \hline
      \end{tabular}
    \end{center}

    \underline{Complexité quadratique}

On a utilisé l'algorithme suivant : 

\begin{center}
  \adjustimage{max size={0.5\linewidth}{0.9\paperheight}}{img/pythquad.png}
  \end{center}

On obtient les résultats suivant : 

\begin{center}
    \begin{tabular}{| c | c | c |}
      \hline
      \textbf{Nombres d'itérations} & \textbf{Java} & \textbf{Python} \\
      \hline
      10 & 0.000 4 & 0.000 022 \\
      \hline
      1000 & 0.001 2 & 0.000 08 \\
      \hline 
      10 000 & 0.204 & 0.04 \\
      \hline
      100 000 & 0.9 & 0.667 \\
      \hline
      1 000 000 & 1.34 & 2.80 \\
      \hline
    \end{tabular}
  \end{center}

Dans ces différentes exécutions, on peut remaquer que Python est plus efficace pour les petits tableaux, là où Java va être plus performant 
sur des tableaux plus lourds. Il s'agit d'un résultat attendu puisque Java est un langage compilé, le processeur sera donc plus rapide
pour exécuté des fichiers en binaire plutôt que de l'interpréter. 
\newline
Cependant, cette partie n'a pas comme seul but de comparer deux langages de programmation. Elle a aussi pour objectif de mettre un doigt 
sur certaine faiblesse de la complexité théorique. En effet, la complexité ne prend en compte que des calculs théoriques ayant pour comme définition
une défintion très proche de celle de la limite. Il est certe très important quand on traite un grand nombre de valeurs de faire des calculs de compexité 
pour optimiser son algorithme. Il est mois évident lorsque l'on traite des nombres plus petits de données. Il vaut parfois mieux perdre quelques millisecondes
d'exécution au profit de temps de codage ou de facilité de modifications de code. 

% Add a bibliography block to the postdoc
\end{document}